**福建农林大学**（），是[福建省的一所公办省属](../Page/福建省.md "wikilink")[全日制普通高等学校](../Page/全日制.md "wikilink")，[大學](../Page/大學.md "wikilink")[本科學制](../Page/本科.md "wikilink")，成立于2000年10月，由[福建农业大学和](../Page/福建农业大学.md "wikilink")[福建林学院合并而成](../Page/福建林学院.md "wikilink")\[1\]。本部位于[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[福州市西郊的金山学区](../Page/福州市.md "wikilink")。

## 历史沿革

### 福建协和大学农学院

1936年，學校以＂[福建协和大学农学院](../Page/福建协和大学.md "wikilink")＂的名字創辦起來\[2\]，并经历了多次分拆及合并过程。

### 福建农学院

[1962-05_1962年_福建林学院.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1962-05_1962年_福建林学院.jpg "fig:1962-05_1962年_福建林学院.jpg")
[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，福建协和大学农学院、[厦门大学农学院](../Page/厦门大学.md "wikilink")、福建省立农学院等合并组建福建农学院。1958年，森林系单独分出设立福建林学院，位于今[南平市](../Page/南平市.md "wikilink")[延平区](../Page/延平区.md "wikilink")，是当时[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")“八大”[本科院校之一](../Page/本科院校.md "wikilink")。

### 福建农业大学

1994年，福建农学院更名为福建农业大学。

### 福建农林大学

2000年，福建农业大学和福建林学院合并为福建农林大学。

2000年10月，福建林学院与原福建农业大学合并组建为福建农林大学后，福建林学院原校址成為福建农林大学南平校区，在2009年4月27日恢复[本科办学](../Page/本科.md "wikilink")\[3\]，屬福建农林大学二级教学单位。

## 學校演進圖



## 地理位置

福建农林大学位于福州市南台岛西端闽江下游河口[盆地中心](../Page/盆地.md "wikilink")，为[闽江和](../Page/闽江.md "wikilink")[乌龙江交汇处](../Page/乌龙江.md "wikilink")。学校东门（正大门）正对着闽江，西门外则为乌龙江。学校两面环山，南北方向分别为妙峰山和淮安山。

2001年之前，学校西门外有面积较大的[沙滩](../Page/沙滩.md "wikilink")，后面积已经大大缩小，2015年重新整建为新的沙滩公园。学校南门外为妙峰山。

## 气候条件

全年[气候冬短夏长](../Page/气候.md "wikilink")，温暖湿润。年太阳总辐射量为4379.4兆焦耳/平方米，年均日照时数1848.2小时。校园的年平均[气温](../Page/气温.md "wikilink")19．6℃，较福州市平均气温约低2．5℃，平均气温最低为1O℃左右（一月），最高为27℃左右（八月）。[湿度也较福州市区高约](../Page/湿度.md "wikilink")15%\[4\]。

年平均[无霜期](../Page/无霜期.md "wikilink")326天，年平均[降水量约为](../Page/降水量.md "wikilink")1350毫米。校园外环境主导风向以[东南风为主](../Page/东南风.md "wikilink")，[北风和](../Page/北风.md "wikilink")[西北风次之](../Page/西北风.md "wikilink")，夏季以偏南风为主，秋冬季以西北风为主，7-9月份受[台风暴雨影响较大](../Page/台风.md "wikilink")\[5\]。

## 图书馆

[Library_of_FAFU.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Library_of_FAFU.JPG "fig:Library_of_FAFU.JPG")
福建农林大学现有两座[图书馆](../Page/图书馆.md "wikilink")，分别是位于学校北区的李常盛图书馆及下安新区的邵逸夫图书馆。北区的图书馆是2004年由校友李常盛捐资在旧馆基础上扩建而成\[6\]，而邵逸夫图书馆则是2008年由[邵逸夫先生捐赠](../Page/邵逸夫.md "wikilink")500万元港币修建\[7\]。

[Yifu_Library_of_FAFU.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yifu_Library_of_FAFU.JPG "fig:Yifu_Library_of_FAFU.JPG")
福建农林大学图书馆现有纸质书刊总量为51.7129万种，163.3077万册。其中，中外文纸质[图书](../Page/图书.md "wikilink")145.5903万册、中外文过刊（装订本）17.7174万册（截止2007年9月30日）\[8\]。图书馆内藏有的部分图书，特别是多数计算机类图书配有随书[光盘](../Page/光盘.md "wikilink")。截止2006年上半年，馆内随书光盘的数量已达到14,066张\[9\]。[图书馆馆藏图书以经济](../Page/图书馆.md "wikilink")、工业技术（主要是计算机）、农业科学、生物科学、语言文字（主要是英语）、政治法律类为主为主。

对2005年1月至12月图书馆读者借阅新书情况调查发现，全年读者借阅各类图书总计293 620册，占福建农林大学图书馆新书总量483
948册的60.67%。其中工业技术、语言与文字、经济及文学类新书的借阅比例较高，分别占新书借阅总量的l7.59%
、14.6O%、13.56%和13.19%\[10\]。

## 校园环境

校园内部绿化较好，有大片农田、植被覆盖。近年来，校园内大量建设占用了部分农田。但截止2007年10月，仍有山地面积约50公顷，水体面积约15公顷，各类园地(农田)面积约15公顷，占校园总面积约50%左右\[11\]。校园的除西面外均为树木茂密的林地所包围，呈“U”字型排列。学校共有七条主要道路，并使用[白兰花](../Page/白兰花.md "wikilink")、[芒果](../Page/芒果.md "wikilink")、[荔枝](../Page/荔枝.md "wikilink")、[南洋楹](../Page/南洋楹.md "wikilink")、[香樟](../Page/香樟.md "wikilink")、[刺桐](../Page/刺桐.md "wikilink")、[木棉](../Page/木棉.md "wikilink")、[垂柳](../Page/垂柳.md "wikilink")、[洋紫荆](../Page/洋紫荆.md "wikilink")、[羊蹄甲](../Page/羊蹄甲.md "wikilink")、[蒲葵等植物作为行道树](../Page/蒲葵.md "wikilink")。

| 道路名称  | 金山路 | 将乐路 | 梅峰路 | 荆东路       | 求知路  | 西芹路                | 漳平路             |
| ----- | --- | --- | --- | --------- | ---- | ------------------ | --------------- |
| 行道树名称 | 白兰花 | 芒果树 | 荔枝树 | 羊蹄甲、洋紫荆为主 | 垂柳为主 | 南洋楹、假槟榔、白玉兰、棕榈、蒲葵等 | 北段为福建山樱花，南段杨桃为主 |

学校主干道所用行道树列表

学校内部按东西南北四个方位大致分为四个区：南区、北区、东区、西区。大多数学生居住于南区和北区，另外有部分学生居住于学校东面的昌融公寓（现在改名：锦江馨园）。金山学院和东方学院分别位于学校南面的下安新区及[福州市](../Page/福州市.md "wikilink")[马尾区](../Page/马尾区.md "wikilink")[琅岐镇](../Page/琅岐镇.md "wikilink")。校内有一个面积较大的观音湖和一个湿地公园，湖中央路称为求知路，路的中间为春晖桥。湖区东面为湖心岛。

## 历任领导

| 姓名  | 校名     | 职务        | 时间              |
| --- | ------ | --------- | --------------- |
| 江一真 | 福建农学院  | 院长        | 1952.08-1956.10 |
| 郭述尧 | 福建农学院  | 院长        | 1956.10-1956.12 |
| 李来荣 | 福建农学院  | 院长        | 1956.12-1968.12 |
| 许亚  | 福建林学院  | 院长        | 1958.08-1969.06 |
| 张格心 | 福建农林大学 | 筹备领导小组组长  | 1972.03-1974.08 |
| 杨浩林 | 福建农学院  | 院长        | 1978.06-1983.12 |
| 吴中孚 | 福建农学院  | 院长        | 1983.12-1990.04 |
| 韩向阳 | 福建林学院  | 副院长(主持工作) | 1978.03-1979.10 |
| 罗少锋 | 福建林学院  | 院长        | 1979.11-1984.02 |
| 俞新妥 | 福建林学院  | 院长        | 1984.02-1987.11 |
| 陈启锋 | 福建农学院  | 副院长(主持工作) | 1990.04-1990.09 |
| 吕柳新 | 福建农学院  | 副院长(主持工作) | 1990.09-1992.05 |
| 吕柳新 | 福建农学院  | 院长        | 1992.05-1994.02 |
| 吕柳新 | 福建农业大学 | 校长        | 1994.02-1998.08 |
| 张建国 | 福建林学院  | 院长        | 1987.11-1995.12 |
| 洪伟  | 福建林学院  | 院长        | 1996.01-2000.10 |
| 郑金贵 | 福建农业大学 | 校长        | 1998.08-2000.10 |
| 郑金贵 | 福建农林大学 | 校长        | 2000.10-2010.12 |
| 兰思仁 | 福建农林大学 | 校长        | 2010.12至今       |

## 学院设置

福建农林大学现有理、工、农、经、管、文、法、教、医9大学科门类、22个学院、69个本科专业、43个成人学历教育专业。学校曾是一所以[农科类专业为主的本科院校](../Page/农业科学.md "wikilink")，2000年农林两校合并后，[学科专业结构发生改变](../Page/学科.md "wikilink")。2007年底，全校共有7个学科门类，本科各专业农与非农的比例为21:78\[12\]。

  - 作物科学学院 - 前身为创建于1936年的福建协和大学农科农学系和创建于1940年的福建省立农学院农艺系\[13\]。
  - 植物保护学院 - 前身为1940年9月成立的植物病虫害系\[14\]。
  - 园艺学院 - 创建于1940年\[15\]。
  - 林学院 -
    前身为创建于1940年的福建省立农学院森林系，2001年4月在原福建林学院资源与环境系基础上成立福建农林大学林学院\[16\]。
  - 生命科学学院 - 成立于2001年4月
  - 公共管理学院 -
  - 动物科学学院 - 前身为创办于1958年的畜牧兽医系\[17\]。
  - 蜂学学院 - 成立于2001年4月，其前身为农业部委托创办于1960年的养蜂专修科\[18\]。
  - 资源与环境学院 -
    成立于2001年5月，其前身分别是原福建农学院的土壤农化系（创立于1958年，1994年更名为土地与环境学系）\[19\]。
  - 食品科学学院 - 前身为1958年原福建农学院园艺系食品加工专业及1985年复办的原福建农学院食品工程系\[20\]。
  - 材料工程学院、工艺美术学院（合署） - 成立于2001年4月，其前身系原福建林学院林产工业系\[21\]。
  - 计算机与信息学院 - 前身为成立于1993年的福建林学院计算中心\[22\]。
  - 机电工程学院
  - 交通学院
  - 经济与管理学院、旅游学院（合署） - 2001年由原福建农业大学经贸学院和原福建林学院经济管理系合并组建而成\[23\]。
  - 人文社会科学学院
  - 马克思主义学院
  - 艺术学院、园林学院（合署） -
    2007年6月4日正式组建成立，在园艺学院的园林花卉系、林学院的风景园林系、人文社会科学学院的广告系和工艺美术学院的工艺美术系的基础上组建而成\[24\]。
  - 海外学院 - 专门负责港、澳、台、华侨及外国留学生招生、日常管理、教学以及中外合作本科的预科教育。
  - 成人教育学院、远程教育学院（合署）
  - 软件工程学院\[25\]（已撤销\[26\]）。
  - MBA教育中心
  - [福建农林大学安溪校区·安溪茶学院](../Page/福建农林大学安溪校区·安溪茶学院.md "wikilink") -
    地处茶乡[安溪县](../Page/安溪县.md "wikilink")，于2012年秋季开始招生，2014年與[大同技術學院](../Page/大同技術學院.md "wikilink")([台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink"))簽署學術交流協議書強化兩校學術交流。\[27\]
  - [福建农林大学金山学院](../Page/福建农林大学金山学院.md "wikilink") -
    [独立学院](../Page/独立学院.md "wikilink")
  - [福建农林大学东方学院](../Page/福建农林大学东方学院.md "wikilink") -
    由福建农林大学与福建省恒基科教实业有限公司合作创办，并获得教育部首批确认的一所本科层次的独立学院\[28\]。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [福建农林大学](http://www.fjau.edu.cn/)
  - [沃土家园网(非官方论坛)](http://www.votwo.com/)
  - [福建农林大学南平校区](https://web.archive.org/web/20110127145842/http://npxq.fafu.edu.cn/)
  - [福建农林大学金山学院](http://jsxy.fafu.edu.cn)

{{-}}

[福建农林大学](../Category/福建农林大学.md "wikilink")
[Category:福州高等院校](../Category/福州高等院校.md "wikilink")
[Category:1952年創建的教育機構](../Category/1952年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:2000年創建的教育機構](../Category/2000年創建的教育機構.md "wikilink")

1.
2.

3.  [校区简介](http://npxq.fafu.edu.cn/News_View.asp?NewsID=1001)

4.  薛秋华 余振辉
    翁善波.校园绿地景观的营造与配置——以福建农林大学校园绿地植物配置为例\[J\].福建农林大学学报：哲学社会科学版，2007，10(3)：125-128.

5.  薛秋华 余振辉
    翁善波.校园绿地景观的营造与配置——以福建农林大学校园绿地植物配置为例\[J\].福建农林大学学报：哲学社会科学版，2007，10(3)：125-128.

6.

7.

8.

9.  郑振品.加强福建农林大学图书馆随书光盘管理与利用的思考\[J\].情报探索，2007(3)：92-93.

10. 李美珠.高校图书馆馆藏图书借阅率调查分析——关于福建农林大学新书借阅调查\[J\].农业图书情报学刊，2006，18(3)：158-161,164.

11. 薛秋华 余振辉
    翁善波.校园绿地景观的营造与配置——以福建农林大学校园绿地植物配置为例\[J\].福建农林大学学报：哲学社会科学版，2007，10(3)：125-128.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18. 梁勤 付中民.敢为天下先——福建农林大学蜂学学院速描\[J\].中国高校科技与产业化，2006(3)：36-36.

19. 无.福建农林大学资源与环境学院简介\[J\].亚热带水土保持，2006，18(3)：F0002-F0002.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27. [福建农林大学安溪茶学院2012年招生计划总表](http://www.fafu.edu.cn/html/2012/6/38363.htm)

28.